\chapter{Stakeholders}

\section{Elenco stakeholders}
{
  \setstretch{0.6}
  \begin{itemize}
    \item Passeggeri
    \item Autisti
    \item Scambus srl
    \item Università Bicocca
    \item Team di sviluppo
    \item Maintainer
    \item Controparti: ATM, Servizi di sharing
    \item Comune di Milano
  \end{itemize}
}

\begin{table}
  \centering
  \resizebox{\linewidth}{!}{%
  \begin{tabular}{|l|c|l|l|} 
  \cline{2-4}
  \multicolumn{1}{c|}{} & \multicolumn{3}{c|}{\textbf{ Potere}} \\ 
  \hline
  \multirow{4}{*}{\vspace{-16mm}\rotatebox[origin=c]{90}{\textbf{Interesse}}} &  & \multicolumn{1}{c|}{Alto} & \multicolumn{1}{c|}{Basso} \\ 
  \cline{2-4}
   & Alto & \begin{tabular}{@{\labelitemi\hspace{\dimexpr\labelsep+0.5\tabcolsep}}l}Università Bicocca\end{tabular} & \begin{tabular}{@{\labelitemi\hspace{\dimexpr\labelsep+0.5\tabcolsep}}l}Team di Sviluppo\end{tabular} \\ 
  \cline{2-4}
   & Basso & \begin{tabular}{@{\labelitemi\hspace{\dimexpr\labelsep+0.5\tabcolsep}}l}\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}\begin{tabular}{@{\labelitemi\hspace{\dimexpr\labelsep+0.5\tabcolsep}}l}Passeggeri\\Autisti\\Comune di Milano\\Maintainer\\Scambus srl\end{tabular}\end{tabular} \\
  \hline
  \end{tabular}
  }
  \caption{Grafico che mostra l'interesse e il potere decisionale nel progetto da parte degli stakeholder.}
\end{table}

\pagebreak

\section{Descrizione Stakeholders}

Di seguito sono riportati i diversi stackholders, per ognuno sono stati specificati i diversi interessi che lo legano al progetto e i motivi per cui sono stati identificati.

\subsection{Passeggeri}
I passeggeri sono coloro che maggiormente sfruttano questo servizio di trasporto, questi stakeholder sono studenti e dipendenti dell'ateneo (vedi \hyperref[ap:users]{appendice A} per l'elenco esteso) che spesso si devono recare in sedi distanti dalla stazione di Milano Greco Pirelli o comunque distanti dagli edifici principali dell’ateneo.
Il passeggero verrà coinvolto attraverso la somministrazione di questionari per capire il suo punto di vista rispetto all’attuale sistema e per scoprire requisiti funzionali e non funzionali.
Questo stakeholder è interessato al progetto, ma non è necessario tenerlo informato in modo costante, è sufficiente tenerlo informato soltanto sul risultato finale e sulle principali modifiche che lo coinvolgano direttamente, ovvero che richiedono la sua interazione con il sistema.

\subsection{Autisti}
Gli autisti sono coloro che giornalmente guidano la navetta secondo tratte prestabilite, (vedi \hyperref[ap:tratte]{appendice A} per dettagli sulle tratte) portando gli studenti alle varie sedi raggiunte dal servizio in questione.
Questo stakeholder come gli studenti è interessato al progetto, perché costituisce parte integrante ed essenziale del servizio navetta. Non è necessario tenerlo informato in modo costante, è sufficiente tenerlo informato soltanto sul risultato finale e sulle principali modifiche che lo coinvolgano direttamente, ovvero che richiedono la sua interazione con il sistema.

\subsection{Scambus srl}
La società che fornisce il servizio navetta è sicuramente interessata a migliorare l'attuale servizio soprattutto per ragioni economiche, ma non ha un grande potere decisionale sul progetto perchè non viene richiesto nessuno sforzo, impegno o modifica da parte della società.
Inoltre non ha grande interesse rispetto ai singoli progressi del progetto, quindi questo stakeholders verrà tenuto informato soltanto dei progressi principali.

\subsection{Università Bicocca}
Con questo stakeholder ci si riferisce nello specifico ad un settore dell'Università Bicocca, ovvero al settore "servizi-forniture, energia e ambiente" che è preposto a gestire questo servizio e quindi deve essere costantemente informato sui progressi del progetto. 
l’Università Bicocca ha degli interessi verso qualsiasi modifica dell’attuale servizio perché è interessata ad un suo miglioramento per poter agevolare le possibilità di trasporti disponibili all’interno dell’ateneo.
Come la società fornitrice del servizio navetta l’Università Bicocca ha interessi economici e d’immagine rispetto al progetto, per questo ha alti poteri di decisione in merito alle modifiche apportate da questo progetto.

\subsection{Team di sviluppo}
Il team di sviluppo è uno stakeholder per il semplice aspetto che deve produrre il progetto e di conseguenza ne è interessato.
Comprende tutti gli sviluppatori dell'applicazione, sia coloro che saranno chiamati a progettare concettualmente il programma partendo dai requisiti identificati sia coloro che dovranno poi implementare il codice.
Risulta importante che facciano parte di questo processo per poter individuare fin da subito eventuali criticità di progettazione.
In questo modo sarà possibile risolvere i problemi fin da subito senza dover tornare alla fase di specifica dei requisiti una volta iniziata la fase di implementazione, con tutti i ritardi, costi e conseguenze che questo implica.

\subsection{Maintainer}
Include tutti coloro che si dovranno occupare della manutenzione e dell'aggiornamento del sistema nel tempo.
Questo stakeholders non ha potere di decisione rispetto allo sviluppo del progetto in quanto gli sarà solo richiesto di mantenere aggiornati i dati, inoltre non verrà frequentemente informato riguardo ai progressi raggiunti nello sviluppo del progetto.

\subsection{Controparti}
Esistono aziende che forniscono servizi simili nelle stesse zone coperte dal servizio della navetta e che sono interessate a modifiche del servizio di navetta offerto dall’ateneo per una questione economica. Infatti gli studenti che sfruttano la navetta non spenderanno il proprio denaro per usufruire di un servizio offerto da queste altre aziende.
Alcune aziende identificate sono ATM e aziende relative a servizi di sharing (esempio: bike-sharing) che forniscono diverse metodologie di trasporto a diversi costi.
Questa categoria di stakeholder non verrà tenuta informata e non ha potere di decisione sul progetto, ma rimane uno stakeholder perché ha comunque degli interessi.

\subsection{Comune di Milano}
Questo stakeholder ha i propri interessi e relativi poteri sul progetto anche se non in maniera diretta.
Infatti per Il comune di Milano tale progetto permette di migliorare un servizio che offre benefici sia ai suoi abitanti che ne usufruiscono, sia a coloro che offrono tale servizio.
Inoltre possono essere presenti norme e leggi varate all'interno del comune che potrebbero influenzare decisionalmente il progetto.
